\documentclass[times, utf8, seminar]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}

\usepackage{caption}
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Izvor: {#1}} }

\usepackage{breqn}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Projekt iz računalne grafike}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{David Marčinković}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Upute za pokretanje}

Kao upravitelj paketa korišten je $conan$. 
Conan će jednom naredbom instalirati sve potrebne biblioteke. 
Potrebno ga je preuzeti sa službene web stranice \url{https://conan.io/} ili korištenjem python-ovog upravitelja paketa sljedećom naredbom: 

\begin{lstlisting}[language=Bash]
pip install conan
\end{lstlisting}

\noindent
Osim $conan$ upravitelja paketa, potrebno je preuzeti i $CMake$ alat sa službene web stranice \url{https://cmake.org/}.

\section*{Upute za prevođenje programa}

\begin{lstlisting}[language=Bash]
mkdir build
cd build
conan install ..
cmake -D CMAKE_CXX_COMPILER=g++-10 ..
cmake --build . --config Release
cd ..
\end{lstlisting}

\section*{Upute za pokretanje}

U $build/$ direktoriju projekta će se nalaziti $bin/$ direktorij unutar kojeg se nalazi izvršna datoteka. Ovisno o operacijskom sustavu na kojem se program pokreće, izvršna datoteka će se zvati Projekt ili Projekt.exe. 

\noindent
Izvršnu datoteku je moguće pokrenuti sljedećom naredbom:

\begin{lstlisting}[language=Bash]
./build/bin/Projekt.exe
\end{lstlisting}


\chapter{Opis projekta}

U ovom projektu su obrađene dvije teme iz računalne animacije. Prva tema je preslikavanje izbočina, dok je druga tema detekcija sudara.

\section*{Preslikavanje izbočina}

Preslikavanje izbočina (engl. bump mapping) je tehnika prikaza površina na realističan način korištenjem "lažnih" normala. Poznato je da prilikom izračuna difuzne i zrcalne komponente u empirijskim modelima osvijetljenja potrebno koristiti informaciju o normali na površinu kako bismo izračunali razinu osvijetljenja pojedinog fragmenta. 
Tekstura se u računalnoj grafici prikazuje na ravnoj površini. Normala na tu površinu je jednaka za svaki fragment površine. Prikaz jedne teksture nalazi se na slici 2.1. Kao što je moguće vidjeti, tekstura nam izgleda potpuno ravno. Izračun svjetlosti u potpunosti zanemaruje udubine između cigli. 


\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{brick_texture.png}
	\centering
	\caption{Površina sa teksturom}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


Kako bi se riješio ovaj problem, koristi se posebna tekstura koja se naziva mapa normala. Ta se tekstura učitava u sjenčar fragmenata gdje se koristi kako bi se izračunala normala na površinu. 
Pojedine komponente boje se koriste za izračun normale po sljedećoj formuli: 

\begin{equation*}
normal = \textbf{vec3}(texture.RGB) * 2 - 1
\end{equation*}


\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{brick_normal.jpg}
	\centering
	\caption{Mapa normala}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


Komponente boje se nalaze u rasponu [0, 1], dok se $x$, $y$ i $z$ koordinate normale nalaze u rasponu [-1, 1]. Gore prikazanom formulom se radi transformacija iz raspona boja [0, 1] u raspon normale [-1, 1]. Ako sada izračunate normale koristimo za izračun difuzne i zrcalne komponente dobit ćemo rezultat kao na slici 2.3. 


\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{mapping_result.png}
	\centering
	\caption{Tekstura prikazana korištenjem mape normala}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


Ako zadanu teksturu rotiramo za određeni kut vidjet ćemo da osvjetljenje na površini više nije jednako očekivanom. Mapa normala prikazana na slici 2.2 je pretežno plave boje. To znači da je komponenta $z$ izračunate normale vrlo blizu 1. Zapravo, normala je gotovo na svakom fragmentu jednaka (0, 0, 1). 
Rotiranjem teksture za 90 stupnjeva oko z osi mijenja se i smjer normale. No, to kod nas nije slučaj. Neovisno o orijentaciji pojedinog fragmenta, normala će uvijek biti ista. Sustav u kojem se nalazi normala izračunata pomoću mape normala naziva se sustav tangente (engl. tangent space). Kako bi izračun osvijetljenja bio dobar, potrebno je sve izračune raditi u istom koordinatnom sustavu. 
Upravo zbog je potrebno sve koordinate iz sustava svijeta prebaciti u sustav tangente. Za izračun difuzne i zrcalne komponente nam je potrebna pozicija izvora svjetlosti, pozicija kamere te trenutna pozicija fragmenta. Njih ćemo morati prebaciti u sustav tangente. 

Pojedini koordinatni sustav je određen sa tri koordinatne osi. Normalu zadanog koordinatnog sustava dobijemo uzorkovanjem piksela mape normale. Nedostaju nam još dva vektora kako bismo mogli jedinstveno odrediti koordinatni sustav. Pogledajmo sliku 2.4. Potrebno je još izračunati vektore $\overrightarrow{QR} $ i $\overrightarrow{QS} $ koji se nazivaju tangenta i binormala. 
Zapravo je dovoljno izračunati samo jedan od navedena dva vektora, jer treći možemo vrlo lagano dobiti vektorskim produktom prethodna dva vektora. 


\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plane.png}
	\centering
	\caption{Normala na ravninu}
	\source{https://web.ma.utexas.edu/users/m408m/Display12-5-4.shtml}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

Pokazuje se da tangentu možemo izračunati koristeći informaciju o koordinatama pojedinih vrhova trokuta i koordinatama teksture u tim vrhovima. 
Formule za izračun tangente su: 
\begin{equation*}
	r = \frac{1}{(U_2.x - U_1.x) \cdot (U_3.y - U_1.y) - (U_3.x - U_1.x) \cdot (U_2.y - U_1.y)}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	T_x = r \cdot ((U_3.y - U_1.y) \cdot (V_2.x - V_1.x) - ((U_2.y - U_1.y)) \cdot (V_3.x - V_1.x)) 
\end{equation*}

\begin{equation*}
	T_y = r \cdot ((U_3.y - U_1.y) \cdot (V_2.y - V_1.y) - ((U_2.y - U_1.y)) \cdot (V_3.y - V_1.y))
\end{equation*}

\begin{equation*}
	T_z = r \cdot ((U_3.y - U_1.y) \cdot (V_2.z - V_1.z) - ((U_2.y - U_1.y)) \cdot (V_3.z - V_1.z))
\end{equation*}

\noindent
Pri čemu \textbf{V} = (V.x, V.y, V.z) predstavlja koordinate vrha, a \textbf{U} = (U.x, U.y) koordinate teksture u tom vrhu trokuta. \\


Jednom kada smo izračunali sve tri tražene koordinatne osi možemo izračunati matricu transformacije koja se naziva \textbf{TBN} matrica i može se dobiti na sljedeći način:

\begin{equation*}
	\textbf{TBN} = 
	\begin{bmatrix}
	T_x & B_x & N_x \\
	T_y & B_y & N_y \\	
	T_z & B_z & N_z
	\end{bmatrix}
\end{equation*}

Zadanu matricu zatim koristimo kako bismo transformirali koordinate pozicije kamere te pozicije izvora svjetlosti. 

\begin{figure}
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{soccer_ball.png}
	\centering
	\caption{Završni rezultat}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

Na slici 2.5, na lijevoj lopti je prikazan konačan rezultat koji se dobije korištenjem tehnike preslikavanja izbočina. Na desnoj lopti se moguće vidjeti originalan model na koji nije primijenjena tehnika preslikavanja izbočina. 


\section*{Detekcija sudara}

Detekcija sudara je matematički postupak određivanja nalaze li se dva objekta u međusobnom kontaktu. 
U svijetu računalne grafike ovo je vrlo bitno područje jer omogučava fizikalno ispravno ponašanje objekata koji se nalaze u sceni. Osim same detekcije sudara, odnosno mjesta kontakta dva objekta, potrebno je odrediti i povratnu silu koja je izazvana sudarom dva tijela. 
Detekcija sudara kod složenih objekata je vrlo zahtjeva. Zbog toga se objekti najčešće aproksimiraju jednostavnijim geometrijskim objektima kod koji je detekcija sudara manje zahtjevna.
Osnovna geometrija tijela koja koja se koriste za detekciju sudara su: kocka, odnosno kvadar, kugla, kapsula te konveksni poligoni sa proizvoljnim brojem vrhova. 

Neki poznatiji programi za obradu fizike (engl. physics engine) su: Box2D, PhysX, Bullet te PhysicsJS. 
Navedeni programi imaju vrlo precizne izračune za detekciju sudara te izračun fizičkih simulacija. 
Na slici 2.6 je prikazan primjer programa koji koristi detekciju sudara kako bi se dobio realističan prikaz gibanja objekata u sceni. 


\begin{figure}
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{collision_detection.png}
	\centering
	\caption{Detekcija sudara - ReactPhysics3D engine}
	\source{https://www.reactphysics3d.com/}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

U ovome radu sam implementirao detekciju sudara između kugli te između kugle i kvadra kao što je prikazano na slici 2.7. 

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{project_cd.png}
	\centering
	\caption{Detekcija sudara između kugli}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


\subsection*{Detekcija sudara - Kugla - Kugla}

Detekcija sudara između dvije kugle je vrlo jednostavan proces. 
Da bismo detektirali nalaze li se dvije kugle u kontaktu sve što je potrebno napraviti je odrediti zbroj radijusa dvije kugle te ga usporediti sa udaljenošću središta kugli. Ako je udaljenost središta veća od zbroja radijusa, onda kugle nisu u kontaktu, u suprotnom su kugle u kontaktu te je potrebno primijeniti formule za izračun povratne sile. 
To se može prikazati sljedećom formulom: 

\begin{equation*}
r_1 + r_2 <= |\boldsymbol{x_1} - \boldsymbol{x_2}|
\end{equation*}

\noindent
Ako je gore napisana nejednakost istinita, kugle su u međusobnom kontaktu. 

Izračun povratne sile nije toliko jednostavan. 
Sljedeća formula određuje brzinu prve kugle nakon sudara: 

\begin{equation*}
	\boldsymbol{u_1} = \boldsymbol{v_1} - \frac{2 \cdot m2}{m1 + m2} \cdot \frac{(\boldsymbol{v_1} - \boldsymbol{v_2}) \cdot (\boldsymbol{x_1} - \boldsymbol{x_2})}{||\boldsymbol{x_1} - \boldsymbol{x_2}||^2} \cdot (\boldsymbol{x_1} - \boldsymbol{x_2})
\end{equation*}


\noindent
dok je brzina druge kugle nakon sudara određena formulom: 

\begin{equation*}
\boldsymbol{u_2} = \boldsymbol{v_2} - \frac{2 \cdot m1}{m1 + m2} \cdot \frac{(\boldsymbol{v_2} - \boldsymbol{v_1}) \cdot (\boldsymbol{x_2} - \boldsymbol{x_1})}{||\boldsymbol{x_2} - \boldsymbol{x_1}||^2} \cdot (\boldsymbol{x_2} - \boldsymbol{x_1})
\end{equation*}

\noindent
Pri čemu $\boldsymbol{v_1}$ označava brzinu prve kugle prije sudara. $\boldsymbol{v_2}$ označava brzinu druge kugle prije sudara. $\boldsymbol{x_1}$ i $\boldsymbol{x_2}$ predstavljaju trenutni položaj kugli.

Gore navedene formule predstavljaju samo pojednostavljeni model izračuna povratne sile nakon sudara. Navedene formule ne uzimaju u obzir elastična svojstva kugli, trenje kugli niti trenutnu rotaciju kugle. 
Izračun svih fizikalnih sila prilikom sudara je složen proces. 


\subsection*{Detekcija sudara - Kugla - Kvadar}

Osim detekcije sudara između dvije kugle, implementirana je i detekcija sudara između kugle i kvadra.

Da bismo detektirali nalaze li se kugla i kvadar u međusobnom kontaktu potrebno je izvršiti nekoliko provjera. 
Prvi korak koji se izvršava je AABB (engl. Axis aligned bounding box). 
Ovim postupkom možemo odrediti nalaze li se dva tijela u kontaktu. Ako postupak da negativan odgovor onda smo sigurni da tijela nisu u kontaktu. Ako je odgovor pozitivan, onda moramo primijeniti neki složeniji postupak. Način na koji AABB postupak radi je vrlo jednostavan. 
Postupak provjerava nalazi li se kugla u potpunosti lijevo ili u potpunosti desno od kvadra. Istu proceduru obavlja za preostale dvije dimenzije. 
Formulom je moguće prikazati na sljedeći način:
\begin{equation}
	| kugla.x - kvadar.x | \geq kvadar.width+ kugla.radius
\end{equation} 

\begin{equation}
| kugla.y - kvadar.y | \geq kvadar.height + kugla.radius
\end{equation} 

\begin{equation}
| kugla.z - kvadar.z | \geq kvadar.depth + kugla.radius
\end{equation} 


\noindent
Ako je bilo koja od navedene tri nejednadžbe istinita, sigurni smo da nije došlo do sudara. 

Drugi korak je odrediti nalazi li se centar kugle unutar kvadra. Ako je to slučaj, onda smo sigurni da postoji kontakt između dva tijela. 
To se može prikazati sljedećom formulom: 

\begin{equation*}
	| kugla.x - kvadar.x | < kugla.width
\end{equation*}

\begin{equation*}
| kugla.y - kvadar.y | < kugla.height
\end{equation*}

\begin{equation*}
| kugla.z - kvadar.z | < kugla.depth
\end{equation*}

\noindent
Ako je bilo koja od navedene tri nejednadžbe istinita, došlo je do sudara između tijela. 


Treći korak je odrediti udaljenost do ruba kvadra. 
Udaljenost je moguće izračunati sljedećom formulom: 

\begin{equation*}
\sqrt{(| S.x - K.x | - K.width)^2 + (| S.y - K.y | - K.height)^2 +  (| S.z - K.z | - K.depth)^2}
\end{equation*}

Ako je udaljenost manja od radijusa kugle onda je kugla u kontaktu sa rubom kvadra. 
I time smo pokrili sve slučajeve kontakata između kugle i kvadra. Ono što preostaje je izračunati povratnu silu. Kako je u aplikaciji prikazan samo jedan kvadar koji miruje, njegovu masu možemo postaviti na beskonačno te nam se time jednadžba elastičnog sudara značajno pojednostavljuje.
Brzinu kugle nakon sudara je potrebno usmjeriti u smjeru normale između kugle i kvadra u trenutku sudara. 




\end{document}
